%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                    Gruppo NSA-Verona
%
%             Fondamenti, materiali aggiuntivi
%
%------------------------------
% Compilazione:
% pdflatex --shell-escape 01_nsa_introduzione_materiali.tex
%------------------------------
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% Authors Ruggero Ferro, Bruno Stecca, Daniele Zambelli
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%========================
% Definizione delle directory
%========================
\newcommand{\depdir}{../../}
\newcommand{\lbr}{\depdir lbr/}

%========================
% Classe del documento
%========================
\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%========================
% Lettura preambolo, definizioni e variabili comuni
%========================
\input{\lbr preambolo_guide}
\input{\lbr variabili_guide}
\input{\lbr definizioni_guide}

%========================
% Cartella slide
%========================
\graphicspath{ {./slide_stp/} }

%========================
% Variabili per questa presentazione
%========================
%opening
\title{Fondamenti: contare e misurare\\
\large PLS di Analisi Non Standard Verona}
% \subtitle{}                                ???
\author{Gruppo NSA Verona \\[1em]
Licenza CC BY-SA}
\date{2020}



\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Si tratta di slide in più
\end{abstract}

\section{Infinitesimi e assoluta trascurabilità}
In base alla loro definizioni gli infinitesimi sono quantità estremamente 
piccole tanto piccole da po-
terle trascurare in molte situazioni, ma, a differenza delle quantità 
trascurabili in pratica che lo sono
rispetto a una grandezza prefissata e che possono portare a quantità non 
trascurabili rispetto alla stessa
grandezza se si opera su di esse, un infinitesimo pur sommato a se stesso un 
numero naturale inteso
arbitrario m di volte, rimane infinitesimo: si può dire che un infinitesimo è un 
assolutamente trascu-
rabile.
Infatti, indicato con e un infinitesimo, per ogni numero naturale positivo 
inteso n, aggiungendo e a sé
stesso m volte si ha che m ́e < 1/n, poiché ciò è equivalente a e<1/(m ́n), che 
è un’affermazione vera
dal momento che e è un infinitesimo, cioè minore del reciproco di un qualsiasi 
numero naturale po-
sitivo inteso, e in particolare anche di 1/(m ́n).

%------------------------- da beamer

\begin{frame}\frametitle{Numeri comunemente intesi}
I {\color{green!50!black}numeri naturali} a cui ci riferiamo indicano la 
quantità di ripetizioni del contare. 
\spause
Questi numeri sono nel metalinguaggio: 

il linguaggio che descrive quello che si costruisce nel linguaggio.
\spause
Questi {\color{green!50!black}numeri naturali} sono quelli che vengono intesi 
comunemente e che sono supposti chiaramente conosciuti indipendentemente 
dall'essere 
caratterizzati da certe proprietà espresse nel linguaggio.
\spause
Di conseguenza anche i {\color{green!50!black}numeri razionali} che useremo 
sono quelli ottenuti da coppie di numeri naturali intesi.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Numeri sulla retta}
% \begin{center} \misura \end{center}
% {\color{blue!70!black}
Possiamo cercare di rappresentare i numeri razionali 
mediante alcuni punti di una retta su cui è stata fissata un'origine e 
un'unità di lunghezza.
% : ciascun numero razionale sarà associato al punto la cui 
% distanza dall'origine è misurata da quel razionale}
\spause[.5]
Non possiamo indicarli tutti, perché sono infiniti.
Alcuni usciranno dal nostro campo visivo perché troppo grandi o troppo 
piccoli. Infatti crescono all'infinito.
\spause[.5]
Altri si confonderanno tra di loro perché troppo vicini e 
non potranno essere distinti a causa del limitato potere di risoluzione degli 
strumenti usati.

Infatti {\color{blue!70!black}i razionali formano un insieme denso}.
\spause
\begin{center} \rettarazionali \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Uso di microscopi}
\begin{columns} [T]
\begin{column}{.38\textwidth}
 \vspace{-.25cm} 
\begin{center} \ingrandimenti \end{center}
\end{column}%
% \hfill%
\begin{column}{.58\textwidth}
Possiamo pensare di usare {\color{green!50!black}microscopi} per ingrandire 
una piccola porzione di retta ma, per quanto ingrandiamo, l'immagine che 
otteniamo appare sempre simile a quella di partenza.

E l'immagine della retta rimane sempre uguale a se stessa.
\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}

 


\end{document}
